\begingroup
\input{graphcommon}
\input{siggraph}

\chapter{Дважды взвешенные графы с~динамическими элементами}


% \subsection{Дважды взвешенные графы} ???????>> в~<<сигнальных графах>>
\section{Дважды взвешенные графы}
\epigraph{\begin{stanza}Я забыл на секунду "--- чтобы здесь был свет,\\
Ток должен идти по нам. Эй!\end{stanza}}
{\Aquarium}

Если каждой вершине графа присвоена количественная характеристика $\varphi$
"--- \termin{потенциальная переменная},
а~каждому ребру "--- количественная характеристика $i$ "---~\termin{потоковая переменная} (рис.~\ref{fig:top_edgedv}),
такой граф называют \termin{дважды взвешенным}.
\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\node[pointvertex] 			(nv)   [label=above:$\varphi_{\text{н}}$]	{};
		\node[pointvertex, right of = nv]	(kv)   [label=above:$\varphi_{\text{к}}$]	{};
		\draw(nv) -- node[below] {$i$}  (kv);
	\end{tikzpicture}
\caption{Ребро дважды взвешенного графа}
\label{fig:top_edgedv}
\end{figure}

Введём понятие разности потенциалов (в~электротехнике разности потенциалов соответствует напряжение):
\begin{equation}
U = \varphi_{\text{н}} - \varphi_{\text{к}}
\end{equation}
тогда каждое ребро графа получит две характеристики "--- ток~$i$ и~разность потенциалов~$U$.


% В~дважды взвешенных графах каждому ребру соответствует две характеристики "--- %потоковая переменная~$i$
% ток~$i$ и~разность потенциалов~$U$.

Связи между ними может быть как статической (линейной или нелинейной), так и~динамической.

\subsection{Возможные типы связей между током и~потенциалами}

Линейная зависимость:
\begin{equation}
U = R \cdot i = \varphi_{\text{н}} - \varphi_{\text{к}}
\end{equation}

Зависимости в~динамических системах:
\begin{itemize}
\item индуктивный элемент
\begin{equation}
U = L \frac{di}{dt} = \varphi_{{\text{н}}} - \varphi_{\text{к}}
\end{equation}
\pagebreak[3]

\item ёмкостной элемент\nopagebreak
\begin{equation}
i = C \frac{dU}{dt} = C \frac{d(\varphi_{\text{н}} - \varphi_{\text{к}})}{dt}
\end{equation}
\end{itemize}
% \begin{equation}
% \begin{array}{ccccc}
% U &=& L \frac{di}{dt} &=& \varphi_{\text{н}} - \varphi_{\text{к}}\\
% i &=& C \frac{dU}{dt} &=& C \frac{d(\varphi_{\text{н}} - \varphi_{\text{к}})}{dt}
% \end{array}
% \end{equation}

Идеальные источники:
\begin{itemize}
\item источник напряжения:
$\Delta\varphi$ не зависит от $i$;
\item источник тока:
$i$ не зависит от $\Delta\varphi$.
\end{itemize}

В~сложных системах могут возникать и~другие типы связей.

\subsection{Пример дважды взвешенного графа с~динамическими элементами}


Рассмотрим ориентированный граф~$G$, показанный на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph}.
Его остовное дерево показано жирными линиями (\tikz \draw[t] (0,0) -- (1,0);).

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}
		\testgraphlines{}{t}{}{t}{t}{}
	\end{tikzpicture}
\caption{Ориентированный граф~$G$}
\label{fig:dyn_testgraph}
\end{figure}

Его матрица инцидентности имеет вид, представленный на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph_inc}.
\begin{figure}[!ht]
\begin{equation}
Q = 
\begin{array}{c|ccc|ccc|}
{} & 2 & 4 & 5 & 1 & 3 & 6 \\
\hline
1 & + &   &   & - & + &   \\
2 & - & - & + &   &   &   \\
3 &   &   & - &   & - & + \\
\hline
\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{3}{c}{Q_T} & \multicolumn{3}{c}{Q_P}
\end{array}
\end{equation}
\caption{Матрица инцидентности графа~$G$, показанного на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph}}
\label{fig:dyn_testgraph_inc}
\end{figure}
\FloatBarrier

Матрица $K_T$ главных контуров графа~$G$, показанного на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph}, приведена на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph_k}.
\begin{figure}[!ht]
\begin{equation}
\begin{array}{r}
{}\\
K_T = 
\end{array}
\begin{array}{c|ccc|}
{} & 2 & 4 & 5 \\
\hline
1 & + & - &   \\
3 & - &   & - \\
6 &   & + & + \\
\hline
\end{array}
\end{equation}
\caption{Матрица главных контуров графа~$G$}
\label{fig:dyn_testgraph_k}
\end{figure}
% \FloatBarrier


Матрица $S_P$ главных сечений графа~$G$, показанного на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph}, приведена на рис.~\ref{fig:dyn_testgraph_s}.
\begin{figure}[!ht]
\begin{equation}
\begin{array}{r}
{}\\
S_P = 
\end{array}
\begin{array}{c|ccc|}
{} & 1 & 3 & 5 \\
\hline
2 & - & + &   \\
4 & + &   & - \\
5 &   & + & - \\
\hline
\end{array}
\end{equation}
\caption{Матрица главных сечений графа~$G$}
\label{fig:dyn_testgraph_s}
\end{figure}
\FloatBarrier


Введём векторы потоковых и~потенциальных переменных всех ветвей в~порядке записи матрицы инцидентности.


\begin{equation}
I = 
\left[
\begin{array}{c}
i_2\\
i_4\\
i_5\\
i_1\\
i_3\\
i_6
\end{array}
\right]
,
\;
\;
U = 
\left[
\begin{array}{c}
u_2\\
u_4\\
u_5\\
u_1\\
u_3\\
u_6
\end{array}
\right]
\end{equation}

Согласно первому закону Кирхгофа, сумма токов рёбер, инцидентных любой вершине, равна нулю:
\begin{equation}
Q \cdot [I] = 
\left[
\begin{array}{rcccc}
i_2 &- &i_1 &+& i_3\\
-i_2 &- &i_4 &+& i_5\\
-i_5 &- &i_3 &+& i_5\\
\end{array}
\right]
= 0
\end{equation}

Рассмотрим главные контуры и~главные сечения топологического графа схемы.


Согласно второму закону Кирхгофа, изменение потенциала по контуру равно нулю:
\begin{equation}
\label{eq:dyn_sig_ku0}
K \cdot [U] = 0
\end{equation}

Согласно первому закону Кирхгофа для сечения, суммарный ток через сечение также равен нулю:
\begin{equation}
\label{eq:dyn_sig_si0}
S \cdot [I] = 0
\end{equation}


Перепишем соотношение~\eqref{eq:dyn_sig_ku0}, учитывая структуру полной матрицы $K$ основных контуров~\eqref{eq:top_k_kt}
и~разделив вектор~$U$ на две части, соответствующие ветвям дерева ($U_T$) и~хордам ($U_P$):
\begin{equation}
\left[ K_T, 1 \right] \cdot \left[ U_T \atop U_P \right] = 0
\end{equation}
\pagebreak[3]
откуда:\nopagebreak
\begin{equation}
\label{eq:dyn_sig_utup}
- K_T \cdot U_T = U_P
\end{equation}
\pagebreak[3]

\noindent т.\,е. для расчёта всех потенциальных переменных 
достаточно знать $U_T$ "--- потенциальные переменные ветвей дерева.
Потенциалы хорд можно рассчитать, зная~$U_T$ и~структуру графа.

Аналогично, из~\eqref{eq:dyn_sig_si0} и~\eqref{eq:top_s_sp}:
%  $S \cdot [I] = 0$:
\begin{equation}
\left[ 1, S_P \right] \cdot \left[ I_T \atop I_P \right] = 0
\end{equation}
\begin{equation}
I_T =  - S_P \cdot I_P
\end{equation}
с~учётом соотношения $S_P = -K_T^t$ получаем
\begin{equation}
\label{eq:dyn_sig_itip}
I_T =  K_T^t \cdot I_P
\end{equation}
т.\,е. для расчёта всех потоковых переменных 
достаточно знать $I_P$ "--- потоковые переменные хорд.


\section{Представление базовых соотношений в~форме сигнального графа}
\epigraph{\begin{stanza}И когда я был начеку,\\
Сигнал был подан, и выстрел был дан.\end{stanza}}
{\Aquarium}

Представим соотношения~\eqref{eq:dyn_sig_utup} и~\eqref{eq:dyn_sig_itip} в~виде сигнального графа (рис~\ref{fig:dyn_sig_tp}).
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkvertex{}{U_T}
	\mkvertex{right of = vU_T}{U_P}
	\mkvertex{right of = vU_P}{I_P}
	\mkvertex{right of = vI_P}{I_T}
	
	\draw (vU_T) -- node {$-K_T$} (vU_P);
	\draw (vI_P) -- node {$K_T^t$} (vI_T);

	\draw[dashed,latex'-latex'] (vU_P) to[out=-60,in=-120] node {хорды} (vI_P);
	\draw[dashed,latex'-latex'] (vU_T) to[out=-60,in=-120] node {ветви дерева} (vI_T);
\end{tikzpicture}
\caption{Связь характеристик хорд и~ветвей дерева}
\label{fig:dyn_sig_tp}
\end{figure}%
Связи между $U_T$ и~$U_P$, а~также между $I_P$ и~$I_T$ обозначим сплошными линиями, т.\,к. их характер уже известен.
Также отразим наличие связи между потенциальными и~потоковыми переменными соответствующих ветвей.
Характер этих связей неизвестен, что отражено пунктиром.
%\FloatBarrier

Если предположить, что для всех ветвей верно соотношение $U = R \cdot i$, получим сигнальный граф, изображённый на~рис.~\ref{fig:dyn_sig_lin}.
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkvertex{}{U_T}
	\mkvertex{right of = vU_T}{U_P}
	\mkvertex{right of = vU_P}{I_P}
	\mkvertex{right of = vI_P}{I_T}
	
	\draw (vU_T) -- node {$-K_T$} (vU_P);
	\draw (vI_P) -- node {$K_T^t$} (vI_T);

	\draw (vU_P) -- node {$R_P^{-1}$} (vI_P);
	\draw (vI_T) to[out=120,in=60] node[swap] {$R_T$} (vU_T);
\end{tikzpicture}
\caption{Соотношения в~схеме, содержащей только линейные элементы}
\label{fig:dyn_sig_lin}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Схемы с~источниками напряжения и~тока}
\epigraph{\begin{stanza}Бустер в ночи,\\
Квак в волосах\\
Круто торчит,\\
Как звезда в небесах.\end{stanza}}
{\Aquarium}
\newcommand{\drawsource}[2]{%
\smash{%
\begin{tikzpicture}[graph, node distance = 6ex,label distance=0ex,inner sep=0.5ex,baseline={([yshift=-0.5ex]current bounding box.center)}]
	\node[draw, circle] (E) [ label=20:$#1$,label=-20:$\phantom{#1}$] {$#2$};
	\coordinate[right of = E] (r);
	\coordinate[left of = E] (l);
	\draw (l) --  (E);
	\draw (E) --  (r);
\end{tikzpicture}%
}%
}
Остовное дерево необходимо выбрать таким образом, чтобы:
\begin{itemize}
\item все источники ЭДС (\drawsource{\EDS}{\rightarrow})
входили в~дерево графа (это возможно, так как цикл, состоящий из источников ЭДС, нарушает второй закон Кирхгофа);
\item а~все источники тока (\drawsource{J}{\gg})
являлись хордами (возможность этого следует из первого закона Кирхгофа).
\end{itemize}

Тогда ветви дерева ($T$) можно разделить на ветви дерева-источники ЭДС~($T\EDS$) и~ветви дерева-линейные элементы~($TR$),
а~хорды "--- на хорды-линейные элементы~($PR$) и~хорды-источники тока~($PJ$).

Соответственно, каждый вектор разделится ещё на две части:\\
% \begin{equation}
% \begin{array}{rcl}
% [ U_T ] &= \left[ U_{TR} \atop U_{T\EDS} \right] \\
% [ {I_P} ] = \left[ {I_{PR}} \atop {I_{PJ}} \right] 
% \end{array}
% \end{equation}
\begin{tabularx}{1\linewidth}{XX}
\begin{equation}
[U_T] = \left[ U_{TR} \atop U_{T\EDS} \right]
\end{equation}
&
\begin{equation}
[U_P] = \left[ U_{PR} \atop U_{PJ} \right]
\end{equation}

\\
\begin{equation}
[I_P] = \left[ I_{PR} \atop I_{PJ} \right]
\end{equation}

&
\begin{equation}
[I_T] = \left[ I_{TR} \atop I_{T\EDS} \right]
\end{equation}

\end{tabularx}
\pagebreak[3]

Тогда соотношение~\eqref{eq:dyn_sig_utup} приобретёт вид:\nopagebreak
\begin{equation}
- K_T \cdot \left[ U_{TR} \atop U_{T\EDS} \right] = \left[ U_{PR} \atop U_{PJ} \right]
\end{equation}
разделив матрицу $K_T$ на $4$ части, получаем
\begin{equation}
- \left[ 
	\begin{array}{cc}
	K_{TRR} & K_{TR\EDS} \\
	K_{TJR} & K_{TJ\EDS} 
	\end{array}
\right]
\cdot \left[ U_{TR} \atop U_{T\EDS} \right] 
=
\left[ U_{PR} \atop U_{PJ} \right]
\end{equation}
отсюда можем записать только одно уравнение:
\begin{equation}
U_{PR} = - K_{TRR} \cdot  U_{TR} - K_{TR\EDS}  \cdot U_{T\EDS}
\end{equation}



Очевидно, истоки сигнального графа, соответствующего такой схеме "--- $U_{T\EDS}$ и~$I_{PJ}$.
Стоками будем считать $U_{TR}$ и~$I_{PR}$ "--- зная их, можно <<раскрутить>> весь граф.

\newcommand{\dynsiglinear}{
	\mkistok{}{Ute}			{below}{$U_{T\EDS}$}
	\mknodex{right=  of Ute}{Upj}	{below}{$U_{PJ}$}
	\mkistok{right = of Upj}{Ipj}	{below}{$I_{PJ}$}
	\mknodex{right= of  Ipj}{Ite}	{below}{$I_{T\EDS}$}

	\mkstok{above = of Ute}{Utr}	{above left}{$U_{TR}$}
	\mknodex{right = of Utr}{Upr}	{above}{$U_{PR}$}
	\mkstok{right = of Upr}{Ipr}	{above}{$I_{PR}$}
	\mknodex{right = of Ipr}{Itr}	{above right}{$I_{TR}$}


	
	\draw (Utr) -- node[swap] {$-K_{TRR}$} (Upr);
	\draw (Ipr) -- node[swap] {$K_{TRR}^t$} (Itr);

	\draw (Upr) -- node[swap] {$R_P^{-1}$} (Ipr);
	\draw (Itr) to[out=140,in=40] node[swap] {$R_T$} (Utr);

	\draw (Ute) to[out=30,in=-90] node[near start] {$-K_{TR\EDS}$} (Upr);
	\draw (Ipj) to[out=30,in=-90] node[near start] {$K_{TRJ}^t$} (Itr);

	\draw[dashed] (Ute) --  (Upj);
	\draw[dashed] (Ipj) --  (Ite);
	\draw[dashed] (Utr) --  (Upj);
	\draw[dashed] (Ipr) --  (Ite);
	
% 	\coordinate(Ute_int) at (intersection of Utr--Upj and Ute--30:4cm) ;
	
}

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[compactsiggraph]
\dynsiglinear
\end{tikzpicture}
\caption{Соотношения в~схеме, содержащей линейные элементы и~источники напряжения и~тока}
\label{fig:dyn_sig_ej}
\end{figure}

\section{Универсальная модель линейной схемы}
\epigraph{\begin{stanza}Разве мы могли знать,\\
Какая здесь жуть;\\
Разве мы могли знать и верить?\\
Разве мы могли знать,\\
Что это наш путь;\\
Разве мы могли?\end{stanza}}
{\Aquarium}
Сигнальный граф, изображённый на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej} "--- универсальная модель линейной схемы.
\pagebreak[3]

Для расчёта схемы, содержащей только линейные элементы и~источники напряжения и~тока
должны быть заданы:\nopagebreak
\begin{itemize}
\item независимые~переменные~$(U_{T\EDS}, I_{PJ})$,
\item коэффициенты~$(R_{T}, R_{P})$
\item и~топология схемы $K_T$.
\end{itemize}

Находим: $U_{TR}, I_{PR}.$

\subsection{Выражение для напряжения ветвей дерева-линейных элементов}

Выразим сток~$U_{TR}$ через истоки~$U_{T\EDS}$ и~$I_{PJ}$.
\begin{equation}
U_{TR} = T_1 \cdot U_{T\EDS} + T_2 \cdot I_{PJ}
\end{equation}
% Путь $T_1$ показан на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej_pathtr} красным, путь $T_2$ "--- синим.
Путь $T_1$ показан на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej_pathtr} a), путь $T_2$ "--- на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej_pathtr} б).

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[compactsiggraph]
	\dynsiglinear	
	\draw[s] (Ute) to[out=30,in=-90] (Upr.center) -- (Ipr.center) -- (Itr.north west) to[out=140,in=40] (Utr);
\end{tikzpicture}\\[-2ex]
a)\\[1ex]
\begin{tikzpicture}[compactsiggraph]
	\dynsiglinear	
	\draw[s] (Ipj) to[out=30,in=-90] (Itr.north east) to[out=140,in=40] (Utr);
\end{tikzpicture}\\[-2ex]
б)\\[1ex]
\caption{Пути $T_1$ (а) и~$T_2$ (б)}
\label{fig:dyn_sig_ej_pathtr}
\end{figure}

\pagebreak[3]
Запишем передачи путей $T_1$ и~$T_2$:\nopagebreak
\begin{equation}
\begin{array}{rcl}
	T_1 &=& - R_T' \cdot K_{TRR}^t \cdot R_{P}^{-1} \cdot K_{TR\EDS}
 \vspace{0.5ex}\\
	T_2 & =& - R_T' \cdot K_{TRJ}^t
\end{array}
\end{equation}
% \begin{equation}
% T_1 = - R_T' \cdot K_{TRR}^t \cdot R_{P}^{-1} \cdot K_{TR\EDS}
% \end{equation}
в~графе есть петля, принадлежащая $R_T$, поэтому \vspace{-0.8ex}
\begin{equation}
R_T' = \left[
1 + R_T \cdot K_{TRR}^t \cdot R_{P}^{-1} \cdot K_{TRR}
\right]
^{-1} \cdot R_T
\end{equation}
% \vspace{-2ex}
% \begin{equation}
% T_2 = - R_T' \cdot K_{TRJ}^t
% \end{equation}

\subsection{Выражение для тока хорд-линейных элементов}

Выразим через истоки~$U_{T\EDS}$ и~$I_{PJ}$ сток~$I_{PR}$.
\begin{equation}
I_{PR} = T_3 \cdot U_{T\EDS} + T_4 \cdot I_{PJ}
\end{equation}

% Путь $T_3$ показан на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej_pathch} красным, путь $T_4$ "--- синим.
Путь $T_3$ показан на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej_pathch} a), путь $T_4$ "--- на рис.~\ref{fig:dyn_sig_ej_pathch} б).

\begin{figure}[!ht]
% \begin{tikzpicture}[orgraph]
% 	\dynsiglinear
% % 	\draw[s,r] plot[smooth] coordinates{ (Ute) (Ute_int)  (Upr.south east) (Ipr)};
% 	\draw[s,r] (Ute) to[out=30,in=-90] (Upr.center) -- (Ipr);
% 	\draw[s,b] (Ipj) to[out=30,in=-90] (Itr.north east) to[out=120,in=60] (Utr.north east) -- (Ipr);
% \end{tikzpicture}
% \caption{Пути $T_3$ (красный) и~$T_4$ (синий)}

\begin{tikzpicture}[compactsiggraph]
	\dynsiglinear	
	\draw[s] (Ute) to[out=30,in=-90] (Upr.center) -- (Ipr);
\end{tikzpicture}\\[-2ex]
a)\\[1ex]
\begin{tikzpicture}[compactsiggraph]
	\dynsiglinear	
	\draw[s] (Ipj) to[out=30,in=-90] (Itr.north east) to[out=140,in=40] (Utr.north east) -- (Ipr);
\end{tikzpicture}\\[-2ex]
б)\\[1ex]
\caption{Пути $T_3$ (а) и~$T_4$ (б)}

\label{fig:dyn_sig_ej_pathch}
\end{figure}

Передачи путей $T_3$ и~$T_4$ с~учётом передачи петли:
\begin{equation}
\begin{array}{rcl}
	T_3 &=& - \left[
	1 + R_P^{-1} \cdot K_{TRR} \cdot R_{T} \cdot K_{TRR}^t
	\right]
	^{-1}
% \\&&
	\cdot R_{P}^{-1} \cdot K_{TR\EDS}
\\[0.5ex]
	T_4 &=&\\
\lefteqn{
= - \left[
	1 + R_P^{-1} \cdot K_{TRR} \cdot R_{T} \cdot K_{TRR}^t
	\right]	^{-1}
	\cdot  K_{TRR} \cdot R_{T}\cdot K_{TRJ}^t
}
\end{array}
\end{equation}

\endgroup










